---
title: '[Docker Compose] 1 Docker Compose 简介'
date: 2019-08-22 03:12:12
subtitle: Docker Compose 简介
header-img: /img/dockercompose/dockercompose_bg.png
tags:
- Docker Compose
categories:
- Docker Compose
---


`Compose` 项目是 Docker 官方的开源项目，负责实现对 Docker 容器集群的快速编排。从功能上看，跟 `OpenStack` 中的 `Heat` 十分类似。

其代码目前在 https://github.com/docker/compose 上开源。

`Compose` 定位是 「定义和运行多个 Docker 容器的应用（Defining and running multi-container Docker applications）」，其前身是开源项目 Fig。

通过第一部分中的介绍，我们知道使用一个 `Dockerfile` 模板文件，可以让用户很方便的定义一个单独的应用容器。然而，在日常工作中，经常会碰到需要多个容器相互配合来完成某项任务的情况。例如要实现一个 Web 项目，除了 Web 服务容器本身，往往还需要再加上后端的数据库服务容器，甚至还包括负载均衡容器等。

`Compose` 恰好满足了这样的需求。它允许用户通过一个单独的 `docker-compose.yml` 模板文件（YAML 格式）来定义一组相关联的应用容器为一个项目（project）。

`Compose` 中有两个重要的概念：

- 服务（`service`）：一个应用的容器，实际上可以包括若干运行相同镜像的容器实例。
- 项目（`project`）：由一组关联的应用容器组成的一个完整业务单元，在 `docker-compose.yml` 文件中定义。

`Compose` 的默认管理对象是项目，通过子命令对项目中的一组容器进行便捷地生命周期管理。

`Compose` 项目由 Python 编写，实现上调用了 Docker 服务提供的 API 来对容器进行管理。因此，只要所操作的平台支持 Docker API，就可以在其上利用 `Compose` 来进行编排管理。